Re：覺唔覺台灣自殺件才女好中二病post

內容基本都在回應日和兄的《【誘姦?】姦覺唔覺台灣自殺件才女好中二病 根自己拎黎 戇撚鳩鳩》：
不過打吓打吓，有啲長過頭，也見關於林小姐的事，就膽粗粗開個新post，全是個人意見，不是想起甚麼風波，希望沒壞規矩

回應基於對樓主和一些回應的說法的粗略整理，幾點如下，有錯請指正：

1.她沒資格自殺，因為她有樣有錢
2.她的case算不上是姦，只是被玩弄
3.就算被強姦也沒甚麼大不了
4.被強姦比無人問津好
5.條件不及她的人的同情是虛偽而無聊的，不如自憐

我想最多爭議的是1和2。我想1格外難說服人，因為當中對階級性別外貌等等社會權力傾斜的仇恨明顯根深蒂固，所以我也只能說說我的想法，以下都只是我的想法。很感謝你居然能說出這樣的話，我在思考和與朋友的討論試著想了很多事。學到其中一課是千萬不要作人身攻擊，我也在努力迴避，但有時可能漏出不能理解他人的幼稚，非常抱歉。

利申書未買到，只看完了她的FB post和能看到的訪問，所有理解都從中而來。當我打手也好，她的文字的確震動我，我想，有感受過她文字之美之重之痛的人，最少都不會說得出1至4的話來。也想問問，大家對她的理解從何來？（書的撮要和有她背景資料的自殺報導，說到底都不是她寫的）

Re 1「都唔撚明 有樣有錢都自殺」（她沒資格自殺，因為她有樣有錢）

沒有人能選擇出身，這句話諷刺地也能用在她身上啊，一切智慧才情野心與情緒，都被框死在大家針對她先天條件的想像和物化中，仿佛有錢有樣，就只能幸福，沒有不快樂的權利。

我想，要量化痛苦是不可行也不可能的事，痛苦不是能比較多寡輕重的東西，各人有各人性情與思維，自有自己才知道的問題，痛苦就是痛苦。我不知道她自殺的原因，至今我相信也無法有定論，但她有她的苦惱，有那段記憶，還有長年精神疾病。失眠、惡夢、失學、與家中失和、住院、自殺傾向，幾乎不能生活。她十年來多次自殺，甚至說過感謝精神病院的保護病房。不論病起的誘因，她自有自己受的折磨，不因出身得以減緩的痛苦。

說她「大把世界」？她大概也嚮往像我們這樣可以無腦說話然後擔心明天考試不合格的日子，但她失去了，她連要生活就要用力搏鬥。自殺不是他人能評價的事，她頂多對不起父母生養，想不到還要講條件，要顧及不要觸及社會仇恨。

不過我知道，大概還是可以駁：惺惺作態，有如高官說與籠屋住戶身同感受；或，有錢有樣，有甚麼好擔心——那，我相信下巴輕輕的偽善（與有明確價碼一目了然的交易能力），和真的無法擁有的憧憬（與無形的痛苦與失去），還是能分得出來的。

Re 2 ｢又係十幾歲少女無知所以可憐論？／佢自願比人屌 強咩姦」（她的case算不上是姦，只是被玩弄）

小姐也說過，房思琪對老師是有愛的，甚至後來有性有慾。啊，可是，懷抱這些，就等於同意讓人侵害？「愛他並想和他做愛」和「他逼著性交」，可以是兩件可以沒有交疊的事。可以「愛他並想和他做愛但我不同意他碰我」。

不經授意的，即使半推半就，有一半的推，也是姦啊。說她自願的話，是怎樣能一口咬定她自願？因為多次發生？也可能只是因為被害後的保護機制，因為如果不這樣想，就無法面對幻滅。嗯，很難斷言，所以也只是提供另一套說法供參考。我是覺得，如果所謂你情我願是基於謊言（不是真心或能兌現的承諾) ，那樣也不算一個圓滿的你情我願。

我想師生的關係中很難甩開社會地位與年歲上的權力不平等，少女也許有部份知覺，但就斷看你覺得這份知覺是否足夠讓你覺得老師的行為中沒有帶權力的誘逼，因此少女對失身要負多少責任。受害者不止一人（無論現實還是小說），老師的行為的確帶狩獵成份，那，如果他負的不是對應的真心，應否被指責？（好像大家都在罵小姐。）

Re 3 ｢有幾慘?比人姦完一樣大把兵／有幾慘邊度睇過?」（就算被強姦也沒甚麼大不了）

強姦對女性多大傷害？光是兩個問題，已夠一個人發一世惡夢。「為甚麼是我？（世界原來是不公的）」、「他為甚麼／憑甚麼這樣對我？（對性與異性的恐懼困惑）」，還不提覺得自己骯髒的部份。

回到林小姐，我想2和3緊密連繫：是不是姦？（啊我想樓主也有一部分是覺得有姦的成份的，不然不會說出比人姦完一樣大把兵這句）

強姦是強迫身體，誘姦連心靈都被騙走。對林小姐而言，我想更痛苦的是她那麼相信文學，近乎信仰，文學的化身卻用文學引誘了她，然後背叛，所以她經歷的是幾乎信仰上的幻滅。陳婉容說，「折磨她的是愛情的腐朽與墮落」，我是認同的。除了性的一層，還有思想上的打擊。
（我想不出一個合適的比喻，大概，有如訓身買一直信奉的球隊然後發現他們原來打假波？然後大家的反應是「鬼叫你賭波？／就係因為有你哩啲人賭波啊嘛」）

當然你也可以說這樣也不算慘。

最後，有多父權，才覺得男性的追求多寡／對異性的吸引力就是女性的價值所在？

Re 4 ｢無人屌果啲先真正想自殺啊／無人屌果條豬西咪死一百次都唔夠?」（被強姦比無人問津好）

關於這種類比，我真的無法理解，思想要多父權才會覺得，性的價值就是女性的價值與生存意義所在；要多輕視強姦對女性的影響，才會覺得，這能拿來當反諷用？

Re 5 「仲有成班豬西毒撚走去可憐佢先好笑」（條件不及她的人的同情是可笑而無聊的，不如自憐）

套任明信先生的話：

自己又不是不知甚麼是難過，那為甚麼要批判他人擁有情緒的資格呢，世界已經夠壞，不用再多一點惡意。

最後，一點和回應post無關的：
強姦不只是AV情節，是一種罪行，一種傷害，請不要拿來當玩笑。也請不要再把容貌、性與女性價值掛勾。

我不知道會有甚麼回應，不過我不是一個很會回應別人的人，加上最近有兩個final，這個post我應該也不會太回，只是講講一些想法，之後沒有回覆的話，還望見諒。

感謝看到這裏，不論閣下意見為何。

agger